教局指無牌辦學 民間學院遭警告

【明報專訊】於2014年底成立、由各民間團體舉辦課程的「香港民間學院」，上月底遭教育局人員放蛇，指學院同一時間向多於8人教授課程而未申請註冊為學校，屬無牌辦學，並發出警告信，表明再犯將遭檢控。學院負責人之一陳劍青稱，學院舉辦的非中小學課程，而是有關各類社會範疇知識，批評《教育條例》定義模糊，令民間舉辦課程易墮法網，學院原定課程現無限期擱置。

明報記者 黃俊鋒

教育局回覆查詢時稱，接獲1宗有關香港民間學院營辦未經註冊學校的投訴，局方按既定程序派員巡查，其間發現有人涉嫌違反《教育條例》，局方已向有關的人發出書面警告。當局稱，過去3年每年平均接獲約380宗有關懷疑未經註冊學校的投訴，共25宗檢控。

據學院facebook資料，學院由一群青年學人創立，定期舉辦各社會範疇課程，負責策劃課程的是近年推動「棕土」等土地議題的本土研究社，過去兩年學院在灣仔富德樓會址邀請不同學者舉辦各類課程及講座，如本港食物自主、左翼思想入門、新界土地運用等。

教局接投訴 派人「放蛇」

不過，學院上月28日舉辦其中一個課程時，遭教育局人員突擊「放蛇」，指接獲有人投訴學院無牌辦學。陳劍青說，局方稱因學院無申請為註冊或臨時註冊學校，且涉及學術，屬教育課程，加上授課人數多於8人，因此違反《教育條例》，向他發出警告信。

陳劍青引述當時局方人員稱，指因學院課程列明學生人數、收費及非一次性課程，「好直接令人感覺到是教育課程」，建議學院可轉換形式，如以講座或分享會討論觀點，「總之睇落唔係教班」。

陳劍青批條例「課程」定義太模糊

陳認為，目前《教育條例》對「課程」定義太模糊，容易造成選擇性執法，「教育局對民間課程無任何指示，如果學院舉辦的是講座或研討會，但當局認為是課程，就很容易踩中地雷」。

無限期擱置所有課程

他稱因擔心違法，學院現只能無限期擱置所有課程，亦很難再邀請學者主講，「因為下次教育局不再是發警告信，而是直接檢控」。他懷疑是因為本土研究社近期有關香港檔案研究、土地短租等工作得罪人有關，而遭投訴打壓。

立法會教育界議員葉建源表示，現行《教育條例》的確易令民間團體因辦學而墮法網，呼籲民間團體辦學時須小心，若要繼續辦學亦只能向當局申請牌照，一般非正規教育團體申請成為私立教育機構大約需時半年至一年。

教育大學高級專任導師、律師莊耀洸認為，《教育條例》的條文「寫得太闊」，「過往港英政府是立法嚴，執法較鬆，因法例定義太大，變相只要有人教授一些知識，都很容易被視為一個課程」。他認為若《教育條例》沒有更改，民間團體舉辦課程的確有風險，最終要由法庭逐宗個案判斷是否屬違法。

唔記得放返明報條LINK OMG

咁你無計架喎你真係無牌